<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog do JUPEC</title>
    <link>/blog/</link>
    <description>Blog do JUPEC</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    
      
        <managingEditor>gabrielzschmitz@protonmail.com
          
            (JUPEC)
          
        </managingEditor>
      

      
    

    
    <lastBuildDate>Mon, 03 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
    <atom:link href="/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Sobre</title>
      <link>/blog/about/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gabrielzschmitz@protonmail.com (JUPEC)</author>
      <guid>/blog/about/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;sobre-o-jupec&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#sobre-o-jupec&#34;&gt;
        #
    &lt;/a&gt;
    Sobre o JUPEC
&lt;/div&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O JUPEC (Juventude Perseverant em Cristo) é um grupo formado por jovens
católicos que desejam viver e testemunhar sua fé de forma autêntica e alegre.
Nosso propósito é crescer juntos na caminhada com Cristo, aprofundando nosso
conhecimento da fé católica, fortalecendo nossa espiritualidade e levando a
mensagem do Evangelho ao mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este blog é uma extensão do nosso trabalho missionário. Aqui você encontrará
reflexões, orações, formações, dicas de leitura espiritual, testemunhos e muito
mais conteúdo voltado para a juventude católica que deseja viver sua fé com
profundidade e alegria.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;nossa-missão&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#nossa-miss%c3%a3o&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    Nossa Missão
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Evangelizar com alegria e autenticidade;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formar jovens em uma fé sólida e enraizada na Tradição da Igreja;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Criar um espaço de partilha, reflexão e crescimento espiritual.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;junte-se-a-nós&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#junte-se-a-n%c3%b3s&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    Junte-se a nós!
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se você deseja caminhar conosco, participar dos encontros ou colaborar com o
blog, entre em contato! Vamos juntos transformar o mundo, começando pelo nosso
próprio coração.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;📬 &lt;strong&gt;Contato:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/pj.jupec&#34;&gt;@pj.jupec&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙏 &lt;strong&gt;Oração do JUPEC:&lt;/strong&gt; &amp;ldquo;Jovem, sê luz, sê sal e sê santo!&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nossa Senhora de Guadalupe</title>
      <link>/blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/nossa-senhora-de-guadalupe/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>gabrielzschmitz@protonmail.com (JUPEC)</author>
      <guid>/blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/nossa-senhora-de-guadalupe/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;resumo&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#resumo&#34;&gt;
        #
    &lt;/a&gt;
    Resumo
&lt;/div&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este documento explora a história, simbolismo e mistérios associados à imagem de
Nossa Senhora de Guadalupe, um dos ícones religiosos mais venerados do mundo. A
narrativa abrange desde as aparições a São Juan Diego em 1531, destacando os
eventos milagrosos que envolveram a tilma, até os aspectos científicos e
culturais que intrigam estudiosos há séculos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;São analisados detalhes como a inexplicável preservação do tecido, a ausência de
pigmentos na imagem, sua temperatura semelhante à de um corpo humano vivo e os
padrões celestes representados no manto. Além disso, são discutidos elementos
simbólicos, como o laço preto, que indica gravidez, as mãos unidas em oração que
representam a união dos povos, e os reflexos oculares que capturam figuras
históricas. A riqueza estética da composição, baseada na proporção áurea, também
revelou uma peça musical oculta, evidenciando a profundidade espiritual e
cultural dessa representação mariana.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig5.png&#34; alt=&#34;Nossa Senhora de Guadalupe&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;história&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#hist%c3%b3ria&#34;&gt;
        #
    &lt;/a&gt;
    História
&lt;/div&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes da chegada dos Jesuítas ao México, o território era dominado pelo povo
asteca, uma civilização índio-americana conhecida por seu politeísmo e práticas
guerreiras. Entre seus rituais, destacavam-se os sacrifícios humanos ao deus
sol, incluindo a extração do coração de homens ainda vivos, com o intuito de
apaziguar a divindade. Após a conquista espanhola do território mexicano por
Hernán Cortés, uma nova era teve início.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig1.png&#34; alt=&#34;Conquest of Mexico por Nicolas Eustache Maurin&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo com a dominação espanhola, a conversão religiosa da população local
promovida por Jesuítas e Franciscanos encontrou grande resistência. No entanto,
tudo mudou com o evento conhecido como a aparição de Nossa Senhora de Guadalupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na manhã de 9 de dezembro de 1531, um índio chamado Juan Diego teve uma visão de
uma senhora radiante na Colina de Tepeyac. Falando em sua língua nativa, o
náuatle, a senhora se apresentou como a Virgem Maria, mãe do verdadeiro Deus, e
pediu que uma igreja fosse construída na colina em sua honra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a visão, Juan Diego procurou o recém-nomeado Arcebispo da Cidade do México,
Frei Juan de Zumárraga, para relatar o ocorrido. Inicialmente, o bispo não
acreditou em Juan e solicitou uma prova da identidade da senhora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dia seguinte, quando Juan Diego deveria retornar à colina, ele precisou
cuidar de seu tio gravemente doente e não pôde comparecer ao encontro. Em 12 de
dezembro, ao se encontrar novamente com a aparição, esta lhe perguntou o motivo
de sua preocupação, assegurando que seu tio já havia sido curado. Suas palavras,
&lt;em&gt;Kuix amo nikan nika nimonants?&lt;/em&gt;, traduzidas como &lt;em&gt;Não estou aqui, que sou sua
mãe?&lt;/em&gt;, marcaram profundamente o momento. A senhora então pediu que Juan subisse
o Monte Tepeyac e colhesse as flores que encontrasse lá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar do inverno rigoroso, Juan encontrou rosas castelhanas no alto do monte,
uma espécie não nativa do México. Ele as recolheu e as levou à senhora, que as
organizou em seu manto e instruiu que as entregasse ao bispo como prova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao chegar ao palácio arquiepiscopal, Juan Diego abriu o manto diante do bispo.
As rosas caíram no chão, revelando no tecido a imagem da Virgem de Guadalupe,
que permanece preservada até hoje na Basílica de Nossa Senhora de Guadalupe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig2.png&#34; alt=&#34;São Juan Diego mostra a tilma ao bispo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;características-da-tilma&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#caracter%c3%adsticas-da-tilma&#34;&gt;
        #
    &lt;/a&gt;
    Características da Tilma
&lt;/div&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A história do manto de Nossa Senhora de Guadalupe é repleta de elementos que
despertam a curiosidade de cientistas e estudiosos. Entre eles, destacam-se as
características físicas da tilma, que até hoje permanecem envoltas em mistério.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiramente, a tilma é um tecido feito a partir do cacto agave. Por ser
composta majoritariamente de fibras de cacto, trata-se de um material de baixa
qualidade, com superfície áspera, dificultando tanto o uso quanto a conservação
de imagens nele pintadas. Em condições normais, uma tilma comum possui uma vida
útil de no máximo 20 anos. No entanto, a tilma que contém a imagem de Nossa
Senhora de Guadalupe permanece intacta há mais de 500 anos, desafiando as
explicações científicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro aspecto intrigante é a forma como a imagem se apresenta no tecido.
Cientistas e especialistas em fotografia que analisaram a tilma afirmam que não
há indícios de tintas ou pigmentos aplicados, tampouco sinais de pinceladas.
Estudos indicam que a imagem parece ter sido formada de maneira única, como se
tivesse sido &amp;ldquo;impressa&amp;rdquo; de uma só vez. Além disso, suas cores não contêm
elementos de origem animal ou mineral e apresentam leves variações de tonalidade
dependendo do ângulo de visão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, apesar da textura áspera do tecido, a porção onde a imagem está
impressa possui uma suavidade peculiar, que destoa do restante do material.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 1979, o biofísico Dr. Philip Callahan, da Universidade da Flórida, realizou
uma análise detalhada do manto. Ele constatou que a tilma mantém uma temperatura
constante entre 36 e 37 graus Celsius, semelhante à temperatura de um corpo
humano vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig3.png&#34; alt=&#34;My Search for Traces of God por Philip S. Callahan&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;milagres&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#milagres&#34;&gt;
        #
    &lt;/a&gt;
    Milagres
&lt;/div&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Em 1785, durante a limpeza do vidro que protege o manto, um acidente ocorreu: um
solvente de ácido nítrico foi derramado sobre grande parte da imagem.
Quimicamente, esperava-se que a imagem fosse instantaneamente destruída pelo
ácido. No entanto, de forma surpreendente, ela se restaurou sozinha em apenas 30
dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outro evento marcante ocorreu em 1921, quando um militante anticlerical realizou
um atentado na Basílica de Nossa Senhora de Guadalupe. Ele colocou diante do
manto um vaso de rosas que escondia 29 cargas de dinamite. A explosão destruiu o
piso, o genuflexório de mármore e janelas a 150 metros de distância. Um pesado
crucifixo de bronze foi retorcido, mas o manto permaneceu intacto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig4.png&#34; alt=&#34;Santo Cristo do Atentado&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;simbolismo&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#simbolismo&#34;&gt;
        #
    &lt;/a&gt;
    Simbolismo
&lt;/div&gt;
&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-nome&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#o-nome&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    O Nome
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;Guadalupe&amp;rdquo;&lt;/em&gt; é a tradução do Nahuatl para o espanhol das palavras usadas pela
Virgem durante sua aparição. O termo original seria &lt;em&gt;-coatlaxopuh&lt;/em&gt;, que
significa &amp;ldquo;aquela que esmaga a cabeça da serpente&amp;rdquo;, referindo-se ao mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig6.png&#34; alt=&#34;Imagem da Virgem&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-cabelo&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#o-cabelo&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    O Cabelo
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Maria é representada com o cabelo solto, símbolo asteca de virgindade,
reforçando a mensagem de sua pureza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig8.png&#34; alt=&#34;Detalhe do Cabelo&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-laço-preto&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#o-la%c3%a7o-preto&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    O laço preto
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A fita preta ajustada na cintura da jovem mexicana é um sinal claro de que ela
está grávida de alguns meses. Este detalhe é complementado pela leve
protuberância abaixo da fita e pela intensidade do brilho solar que se concentra
na região de sua barriga. A presença do laço preto indica que a Virgem Maria
está &lt;em&gt;grávida&lt;/em&gt;, simbolizando que Deus quis que Jesus nascesse na América, no
coração de cada americano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos médicos que estudou a tilma realizou um experimento notável: ao colocar
um estetoscópio sob a fita preta, ele ouviu batidas rítmicas a uma frequência de
115 batimentos por minuto, semelhante ao som do coração de um bebê no ventre
materno. Este fenômeno reforça o significado profundo da imagem como um sinal da
maternidade divina e da presença viva de Maria junto aos povos americanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig7.png&#34; alt=&#34;Laço Preto&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-manto&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#o-manto&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    O manto
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O manto azul adornado com estrelas, conhecido como a &amp;ldquo;Tilma Turquesa&amp;rdquo;, era uma
veste reservada aos grandes senhores, simbolizando nobreza e importância. Por
essa razão, a Virgem de Guadalupe é reverenciada como a Imperatriz da América.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um aspecto notável da tilma é que a fibra de maguey, material com que foi
confeccionada, mantém uma temperatura constante de 36,6 graus Celsius,
equivalente à de uma pessoa viva. Além disso, análises científicas não
identificaram vestígios de tinta no tecido, desafiando explicações convencionais
sobre a origem da imagem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O manto apresenta 46 estrelas distribuídas em um padrão que reproduz exatamente
as constelações visíveis no céu na noite de 12 de dezembro de 1531, data
tradicionalmente associada à aparição. Nessa representação, Maria aparece
vestida de estrelas, carregando em seu ventre o Rei e Criador do universo,
destacando o caráter celestial de sua missão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao redor da imagem, há raios de sol irradiando de Maria, um elemento com
profundo significado cultural. Na tradição asteca, o sol era a maior divindade,
e os raios intensificados ao redor do ventre de Maria indicam que o Filho que
ela traz em seu ventre é o verdadeiro &amp;ldquo;Sol&amp;rdquo; que iluminará o mundo. Essa
integração de simbolismos ressalta a conexão entre a espiritualidade cristã e a
cultura indígena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig9.png&#34; alt=&#34;Manto&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-lua-negra&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#a-lua-negra&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    A lua negra
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A Virgem está representada com seu pé apoiado sobre uma lua negra, símbolo
associado ao mal na tradição mexicana. Esse detalhe reforça sua vitória sobre o
mal, enquanto o anjo que a sustenta, com um gesto solene, abre suas asas de
águia, simbolizando proteção e força.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lua negra também aparece no escudo concepcionista, onde é associada ao tempo e
à fertilidade feminina. Sua posição &amp;ldquo;sob os pés&amp;rdquo; da Virgem representa a união
perfeita entre maternidade e virgindade, além de simbolizar sua supremacia sobre
o tempo e as adversidades terrenas. Essa representação está intimamente ligada à
descrição bíblica de Apocalipse 12, que retrata &amp;ldquo;uma mulher vestida de sol, com
a lua sob seus pés&amp;rdquo;, reforçando a mensagem de triunfo e transcendência
espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig10.png&#34; alt=&#34;Lua Negra&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;as-mãos&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#as-m%c3%a3os&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    As mãos
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Um detalhe significativo na imagem é o posicionamento das mãos da Virgem, unidas
em sinal de oração e recolhimento. Observa-se que a mão direita é mais clara,
enquanto a esquerda é mais morena, simbolizando a união das raças. Essa
representação reflete o papel de Maria como mediadora da fé católica, que seria
levada pelos espanhóis ao povo asteca. Assim, as mãos da Virgem simbolizam a
integração dos povos na comunhão de uma única fé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig11.png&#34; alt=&#34;As Mãos&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;os-olhos&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#os-olhos&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    Os olhos
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;José Aste Tönsmann, engenheiro civil peruano formado pela Universidade Nacional
de Engenharia (UNI) e doutor em Engenharia de Sistemas pela Universidade de
Cornell, dedica-se desde 1979 ao estudo da imagem da Virgem de Guadalupe.
Utilizando técnicas digitais de análise de imagens, ele identificou 13 figuras
humanas refletidas nos olhos da Virgem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As figuras estão localizadas nas córneas da imagem — uma com 8 milímetros e
outra com 7 milímetros de diâmetro — e aparecem nas mesmas posições em ambos os
olhos, mas em proporções ligeiramente diferentes. O primeiro grupo inclui
figuras históricas como um indígena sentado, o bispo Juan de Zumárraga, seu
tradutor Juan González, São Juan Diego (o vidente da Virgem), uma mulher negra
que acompanhou o bispo ao México e recebeu sua liberdade, e um homem europeu
barbado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O segundo grupo retrata uma família indígena: uma jovem mulher (provavelmente a
mãe), um homem com chapéu (possivelmente o pai), duas crianças e um bebê,
acompanhados por um casal maduro ao fundo (os avós). Curiosamente, a figura do
homem maduro aparece apenas na córnea do olho direito, adicionando um detalhe
único a essa intrigante descoberta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig12.png&#34; alt=&#34;Pessoas identificadas nos olhos da Virgem&#34;&gt;
Fonte: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Ooe-EBfqvc8&#34;&gt;YouTube&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;música&#34; &gt;
&lt;div&gt;
    &lt;a href=&#34;#m%c3%basica&#34;&gt;
        ##
    &lt;/a&gt;
    Música
&lt;/div&gt;
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A imagem no manto da Virgem de Guadalupe apresenta a proporção áurea em sua
composição, o que confere uma simetria perfeita. Essa harmonia estrutural serviu
de base para uma fascinante descoberta: Fernando Ojeda, analisando as
proporcionalidades da imagem, conseguiu reconstruir uma música completa a partir
do próprio manto. Este feito ressalta não apenas a riqueza simbólica da imagem,
mas também a profundidade estética que ela carrega.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;//localhost:1313///blog/posts/nossa-senhora-de-guadalupe/fig13.png&#34; alt=&#34;Método usado para extrair a música do manto&#34;&gt;
Fonte: &lt;a href=&#34;https://fernandoojeda.com/audios/&#34;&gt;fernandoojeda.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
